\subsubsection{Модель на основе генетического алгоритма}
\label{sec:models-ga}


Генетический алгоритм -- это эвристический алгоритм поиска, используемый для
решения задач оптимизации и моделирования путём случайного подбора,
комбинирования и вариации искомых параметров с использованием механизмов,
напоминающих биологическую эволюцию \cite{rutkovsky}. Является разновидностью
эволюционных вычислений, с помощью которых решаются оптимизационные задачи с
использованием методов естественной эволюции, таких как наследование, мутации,
отбор и кроссинговер. Отличительной особенностью генетического алгоритма
является акцент на использование оператора «скрещивания», который производит
операцию рекомбинации решений-кандидатов, роль которой аналогична роли
скрещивания в живой природе.

Роль генетического алгоритма в управлении мультиагентной системой сводится к
нахождению оптимального распределения задач между мобильными агентами. Его
использование обусловлено тем, что невозможно найти вид зависимости
общесистемной цели от принятия решений и действий отдельных агентов.
Генетический алгоритм выполняет как бы роль некоторого вышестоящего
координатора, случайным образом накладывающего ограничения на деятельность
всей популяции агентов. Анализ результата наложения этих ограничений позволяет
накапливать в популяции положительные свойства из поколения в поколение и, тем
самым, привести агентов к деятельности с согласованными планами.

В генетическом алгоритме основной проблемой является выбор способа кодирования
решения оптимизационной задачи \cite{jrkoza}. Примем, что особь в популяции
представляет собой набор генов, номер каждого из которых в строке соответствует
номеру задачи в списке задач. Тогда численное значение гена соответствует
номеру мобильного агента, которому данная задача назначается на обслуживание
(решение). Длина гена в хромосоме выбирается исходя из необходимости
кодирования всех агентов в MAC (считаем, что оно постоянно), а число генов
соответствует числу задач в списке задач. Так, если в системе всего два
агента, то для их кодирования достаточно одного бита:

\begin{enumerate}
    \item
        0 -- означает первое транспортное устройство;
    \item
        1 -- означает второе транспортное устройство.
\end{enumerate}

и в этом случае длина бинарной строки-хромосомы равна числу задач в списке
задач.

После того, как генетический алгоритм «распределил» задачи по агентам, каждый
из них решает оптимизационную задачу. Функция пригодности особи зависит от
предметной области. Для ее оценки, как правило, используется имитационная
модель. Таким образом, система строится как гибридная, в которой присутствуют
разнородные подсистемы -- оптимизация, генетический алгоритм, имитационная
модель.

